\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[ngerman]{babel}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\title{Optimierung}
\author{Simon Kienzler}
\date{Sommersemester 2020}

\begin{document}

\begin{titlepage}
   \begin{center}
       \vspace*{1cm}

       \textbf{Optimierung von Programmen}

       \vspace{0.5cm}
        {\Large Laborbericht Sommersemester 2020}
            
       \vspace{1.5cm}

       \textbf{Simon Kienzler}

       \vfill
            
       Vorlesung von Herrn Prof. Dr. Pape
            
       Master Informatik\\
       Hochschule Kalrsruhe\\
            
   \end{center}
\end{titlepage}

\section{Übungsblatt 1: Intersection}

\subsection{Vorbereitung}

Im Vorfeld der Bearbeitung der Übungsblätter wurde der Output des Raytracers und des Statistik-Helfers geringfügig angepasst, sodass die Aufgabe im YAML-Format erfolgt:

\begin{lstlisting}
parameters:
  reading: "examples/teapot.obj"
  writing: "output.bmp"
  x_resolution: 256
  y_resolution: 256
  reverse_vertices: 0
  write_ppm: 0
wavefront:
  triangles: 6320
  vertices: 3644
  normals: 3644
  memory_used: 455040
statistics:
  float: "float"
  size_of_float: 4
  time: 9.16276
  intersection_tests: 519950720
  intersections_found: 38215
\end{lstlisting}

Dadurch kann der Output einfacher maschinell weiterverarbeitet werden, z. B. durch das Skript test.sh. Dieses führt automatisiert eine vorgegebene Anzahl an Durchläufen aus und berechnet die Durchschnittszeit. Das Test-Skript kann mit einer beliebigen Anzahl an Iterationen aufgerufen werden und führt die angebene Anzahl an Programmaufrufen aus, nachdem der Quellcode einmalig mit einem vorgegebenen Befehl compiled wurde. Die YAML-Ausgabe wird in ein Logfile geschrieben, währenddessen behält das Skript die Durchlaufzeiten und kalkuliert am Ende die Durchschnittszeit. Es benötigt den \verb|yq| YAML Command Line Processor sowie Python für die Berechnung des Durchschnitts.

\subsection{Neu-Implementierung der intersect-Methode}

Wie in der Aufgabenstellung gefordert wurden an der bereits implementierten
Funktion drei Punkte geändert:

\begin{enumerate}
  \item Eine zusätzliche Überprüfung, ob t größer ist als der bisherige 
  Schnittpunkt-parameter minimum\_t:

\begin{lstlisting}[language=C++]
// if t is greater than the intersection 
// parameter minimum_t, return early
if (t < 0.0 || t > minimum_t) {
  return false;
}
\end{lstlisting}

  \item Die Verschiebung der Berechnung der baryzentrischen Koordinaten u und v
ans Ende der Methode, nachdem alle Abbruchkrieterien überprüft wurden.


  \item Die Kalkulation dieser Größen über die Hilfsmethode square\_of\_length()
statt des dreimaligen Berechnens der Quadratwurzel mit der Methode length():

\begin{lstlisting}[language=C++]
vector = cross_product(p3 - p2,  intersection - p2 );
if ( normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) {
  return false;
}

T vSquareOfLength = vector.square_of_length();

vector = cross_product(p1 - p3, intersection - p3 );
if (normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) {
  return false;
}

T uSquareOfLength = vector.square_of_length();

T areaSquareOfLength = normal.square_of_length();
u = sqrt(uSquareOfLength / areaSquareOfLength);
v = sqrt(vSquareOfLength / areaSquareOfLength);
\end{lstlisting}

\end{enumerate}

Die Neu-Implementierung erzielt im Test mit dem angepassten Testskript eine
leichte Verbesserung bezüglich der Laufzeit.

\subsection{Benchmark}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
& Original & Neu-Implementierung \cr
\hline
Iteration 1 & 7.21068 & 6.29286 \cr
Iteration 2 & 7.40499 & 6.3274 \cr
Iteration 3 & 7.2584 & 6.18682 \cr
Iteration 4 & 7.59909 & 6.27748 \cr
Iteration 5 & 7.43201 & 6.52067 \cr
Iteration 6 & 7.82095 & 7.08268 \cr
Iteration 7 & 7.49702 & 7.06333 \cr
Iteration 8 & 7.59119 & 7.09651 \cr
Iteration 9 & 7.29561 & 6.93197 \cr
Iteration 10 & 7.0752 & 7.10875 \cr
Durchschnitt & 7.418514 & 6.688847 \cr
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zeitmessung Original vs. Neu-Implementierung (Zeitangaben in Sekunden)}
\end{table}

Im Vergleich mit den 7.418514 Sekunden im ersten Durchlauf ergibt sich eine
Verbesserung um ca. 0.73 Sekunden oder 9,84\%. Die genauen Zeiten sind in der Tabelle gegenübergestellt.

\pagebreak

\subsection{Untersuchung mit gcov}

Original:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\tiny]
519950720:   43:  bool intersects(Vector<T,3> origin, Vector<T,3> direction,
        -:   44:                   FLOAT &t, FLOAT &u, FLOAT &v, FLOAT minimum_t = INFINITY) {
519950720:   45:    Vector<T, 3> normal =  cross_product(p2 - p1, p3  - p1);
        -:   46:    
        -:   47:    T normalRayProduct = normal.scalar_product( direction );
        -:   48:    T area = normal.length(); // used for u-v-parameter calculation
        -:   49:
519950720:   50:    if ( fabs(normalRayProduct) < EPSILON ) {
        -:   51:      return false;
        -:   52:    }
        -:   53:
        -:   54:    T d = normal.scalar_product( p1 );
519950711:   55:    t = (d - normal.scalar_product( origin ) ) / normalRayProduct;
        -:   56:
519950711:   57:    if ( t < 0.0 ) {
        -:   58:      return false;
        -:   59:    }
        -:   60:   
458857871:   61:    Vector<T, 3> intersection = origin + t * direction;
        -:   62:   
458857871:   63:    Vector<T, 3> vector = cross_product(p2 - p1,  intersection - p1 );
458857871:   64:    if ( normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) { 
        -:   65:      return false;
        -:   66:    }
        -:   67:
        -:   68:    
233495364:   69:    vector = cross_product(p3 - p2,  intersection - p2 );
233495364:   70:    if ( normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) { 
        -:   71:      return false;
        -:   72:    }
        -:   73:
116113733:   74:    u = vector.length()  / area;
        -:   75:
        -:   76:
116113733:   77:    vector = cross_product(p1 - p3, intersection - p3 );
116113733:   78:    if (normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) {
        -:   79:      return false;
        -:   80:    }
        -:   81:
    38215:   82:    v = vector.length() / area;
        -:   83:
    38215:   84:    return true;
        -:   85:  }
\end{lstlisting}

Editierte Variante:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\tiny]
519950720:   89:bool intersects(Vector<T,3> origin, Vector<T,3> direction,
        -:   90:                   FLOAT &t, FLOAT &u, FLOAT &v, FLOAT minimum_t) {
519950720:   91:    Vector<T, 3> normal =  cross_product(p2 - p1, p3  - p1);
        -:   92:    
        -:   93:    T normalRayProduct = normal.scalar_product( direction );
        -:   94:
519950720:   95:    if ( fabs(normalRayProduct) < EPSILON ) {
        -:   96:      return false;
        -:   97:    }
        -:   98:
        -:   99:    T d = normal.scalar_product( p1 );
519950711:  100:    t = (d - normal.scalar_product( origin ) ) / normalRayProduct;
        -:  101:   
        -:  102:    // if t is greater than the intersection parameter minimum_t, return early 
519950711:  103:    if (t < 0.0 || t > minimum_t) {
        -:  104:      return false;
        -:  105:    }
        -:  106:
413970453:  107:    Vector<T, 3> intersection = origin + t * direction;
        -:  108:   
413970453:  109:    Vector<T, 3> vector = cross_product(p2 - p1,  intersection - p1 );
413970453:  110:    if ( normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) { 
        -:  111:      return false;
        -:  112:    }
        -:  113:
210496532:  114:    vector = cross_product(p3 - p2,  intersection - p2 );
210496532:  115:    if ( normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) { 
        -:  116:      return false;
        -:  117:    }
        -:  118:
        -:  119:    T uSquareOfLength = vector.square_of_length();
        -:  120:
104877228:  121:    vector = cross_product(p1 - p3, intersection - p3 );
104877228:  122:    if (normal.scalar_product(vector) < 0.0 ) {
        -:  123:      return false;
        -:  124:    }
        -:  125:
        -:  126:    T vSquareOfLength = vector.square_of_length();
        -:  127:
        -:  128:    T areaSquareOfLength = normal.square_of_length();
    35294:  129:    u = sqrt(uSquareOfLength / areaSquareOfLength);
    35294:  130:    v = sqrt(vSquareOfLength / areaSquareOfLength);
        -:  131:
    35294:  132:    return true;
        -:  133:  }
\end{lstlisting}

Folgende Aussagen können getroffen werden:

\begin{enumerate}
    \item Die Anzahl der Methodenaufrufe ist in beiden Fällen gleich - alles andere wäre
Grund zur Sorge. Genaue Anzahl: 519.950.720
    \item Der Vergleich von t mit minimum\_t beendet 44.887.418 Aufrufe frühzeitig:
413.970.453 statt 458.857.871 mal wird die darauffolgende Zeile aufgerufen.
    \item Die Anzahl der Aufrufe der Qudratwurzel-Längenberechnungen konnten vor allem
für die Größe u signifikant reduziert werden.
\end{enumerate}

\subsection{Untersuchung mit gprof}

Ursprüngliche Variante:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\tiny]
Each sample counts as 0.01 seconds.
  %   cumulative   self              self     total           
 time   seconds   seconds    calls  Ts/call  Ts/call  name    
100.02      6.99     6.99                             raytrace(Camera&, Scene&, Screen&, KDTree*)
  0.00      6.99     0.00       14     0.00     0.00  void std::vector<Triangle<float>, 
  std::allocator<Triangle<float> > >::_M_realloc_insert<Triangle<float> 
  const&>(__gnu_cxx::__normal_iterator<Triangle<float>*, std::vector<Triangle<float>, 
  std::allocator<Triangle<float> > > >, Triangle<float> const&)
  0.00      6.99     0.00       13     0.00     0.00  void std::vector<Vector<float, 3ul>, 
  std::allocator<Vector<float, 3ul> > >::_M_realloc_insert<Vector<float, 3ul> 
  const&>(__gnu_cxx::__normal_iterator<Vector<float, 3ul>*, std::vector<Vector<float, 3ul>, 
  std::allocator<Vector<float, 3ul> > > >, Vector<float, 3ul> const&)
  0.00      6.99     0.00        1     0.00     0.00  _GLOBAL__sub_I__ZN10Statistics5printEv
  0.00      6.99     0.00        1     0.00     0.00  _GLOBAL__sub_I__ZlsRSoRK6Screen
 \end{lstlisting}
 
Editierte Variante:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\tiny]
Each sample counts as 0.01 seconds.
  %   cumulative   self              self     total           
 time   seconds   seconds    calls  Ts/call  Ts/call  name    
100.02      6.12     6.12                             raytrace(Camera&, Scene&, Screen&, KDTree*)
  0.00      6.12     0.00       14     0.00     0.00  void std::vector<Triangle<float>, 
  std::allocator<Triangle<float> > >::_M_realloc_insert<Triangle<float> 
  const&>(__gnu_cxx::__normal_iterator<Triangle<float>*, std::vector<Triangle<float>, 
  std::allocator<Triangle<float> > > >, Triangle<float> const&)
  0.00      6.12     0.00       13     0.00     0.00  void std::vector<Vector<float, 3ul>, 
  std::allocator<Vector<float, 3ul> > >::_M_realloc_insert<Vector<float, 3ul> 
  const&>(__gnu_cxx::__normal_iterator<Vector<float, 3ul>*, std::vector<Vector<float, 3ul>, 
  std::allocator<Vector<float, 3ul> > > >, Vector<float, 3ul> const&)
  0.00      6.12     0.00        1     0.00     0.00  _GLOBAL__sub_I__ZN10Statistics5printEv
  0.00      6.12     0.00        1     0.00     0.00  _GLOBAL__sub_I__ZlsRSoRK6Screen
\end{lstlisting}

Die Analyse deckt sich mit den oben berechneten Einsparungen.

\pagebreak

\section{Übungsblatt 2: Quadratwurzel}

\subsection{Teilaufgabe 1}

In Teilaufgabe 1 war die simple Umsetzung des Newtonverfahrens gefragt, die mit
dem Startwert aus dem vorgegebenen Code ausgeführt werden soll. (Und zwar so
oft, wie in der Konstante \verb|LOOPS| vorgegeben.) Der Quelltext für diese Funktion
sieht wie folgt aus:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
float sqrt1(float * a) {

  float root;

  int *ai = reinterpret_cast<int *>(a);
  int *initial = reinterpret_cast<int *>(&root);
  *initial = (1 << 29) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
  root = *reinterpret_cast<float *>(initial);

  for (unsigned int i = 0; i < LOOPS; i++) {
    root = 0.5 * (root + *a / root);
  }
  
  return root;
}
\end{lstlisting}

Die geforderte Lösung umfasst das zurückcasten des \verb|*initial|-Werts zum Datentyp
\verb|float|, der dann als Startwert in die Berechnung der Nullstelle mit dem
Newton-Algorithmus eingeht. Die eigentliche Umsetzung des Verfahrens selbst ist
simpel und umfasst die programmatische Realisierung des auf dem Übungsblatt
vorgegebenen mathematischen Vorgehens, wobei die Variable \verb|root| am Anfang den
Startwert x\textsubscript{0} enthält und sich mit jeder Iteration \verb|sqrt(a)| annähert.

\subsection{Teilaufgabe 2}

In Teilaufgabe 2 war gefordert, die gleiche Berechnung wie in Teilaufgabe 1
durchzuführen, allerdings mit veränderten Input-Parametern: Die Ergebnisse werden nun 
direkt in einen mitübergebenen Pointer gespeichert. 

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
void sqrt2(float * __restrict__ a, float * __restrict__ root) {
  for(int i = 0; i < 4; i++) {
    int *ai = reinterpret_cast<int *>(a+i);
    int *initial = reinterpret_cast<int *>(root+i);
    *initial = ( 1 << 29 ) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
    *(root+i) = *reinterpret_cast<float *>(initial);
  }

  for (unsigned int i = 0; i < LOOPS; i++) {
    root[0] = 0.5 * (root[0] + a[0] / root[0]);
    root[1] = 0.5 * (root[1] + a[1] / root[1]);
    root[2] = 0.5 * (root[2] + a[2] / root[2]);
    root[3] = 0.5 * (root[3] + a[3] / root[3]);
  }
}
\end{lstlisting}

Die Berechnung des Startwerts geschieht analog zur Teilaufgabe 1, allerdings wird sie hier in
einer Schleife für jedes der vier Elemente durchgeführt. Wie gefordert folgen dann die Berechnungen
der Nullstellen in der gegebenen Anzahl (\verb|LOOPS|) von Runden.

\subsection{Teilaufgabe 3}

Teilaufgabe 3 unterscheidet sich von Teilaufgabe 2 dahingehend, dass die vier Werte nun in einem 
Hilfskonstrukt vom Typ \verb|v4sf| übergeben werden:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
void v4sf_sqrt(v4sf *  __restrict__  a, v4sf *  __restrict__  root) {
  float *as = (float *) a;
  float *roots = (float *) root;
  
  for(int i = 0; i < 4; i++) {
    int *ai = reinterpret_cast<int *>(as+i);
    int *initial = reinterpret_cast<int *>(root+i);
    *initial = ( 1 << 29 ) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
    roots[i] = *reinterpret_cast<float *>(initial);
  }

  for (unsigned int i = 0; i < LOOPS; i++) {
    *root = 0.5 * (*root + *a / *root);
  }
}
\end{lstlisting}

Die Berechnung der Startwerte hat sich nur unwesentlich verändert, allerdings kann durch die
Vektoreigenschaften die Berechnung der Nullstelle in einer Zeile erfolgen.

\subsection{Teilaufgabe 4}

Die Zeiten aus zehn Durchgängen stellen sich wie folgt dar:

\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ø aus 10 Durchgängen,\\ in Nanosekunden\end{tabular} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{2 Iterationen}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{3 Iterationen}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{4 Iterationen}} \\ \hline
  \textbf{sqrt}                                                                   & 1.406.696                                   & 1.367.135                                   & 1.352.314                                   \\ \hline
  \textbf{sqrt1 (einfach)}                                                        & 158.279                                     & 219.120                                     & 287.294                                     \\ \hline
  \textbf{sqrt1 (vierfach)}                                                       & 225.354                                     & 244.313                                     & 298.799                                     \\ \hline
  \textbf{sqrt2}                                                                  & 557.051                                     & 594.350                                     & 629.186                                     \\ \hline
  \textbf{sqrt3}                                                                  & 376.245                                     & 462.650                                     & 613.234                                     \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

Klar zu erkennen ist, dass alle neu implementierten Funktionen eine deutliche
Beschleunigung bei der Berechnung im Vergleich zur Standard-sqrt()-Methode
erzielen. Hierfür verantwortlich sind die Abstriche bei der Genauigkeit, die wir
bewusst in Kauf nehmen.

Ebenfalls gut zu erklären ist die leichte Zunahme der Zeiten für höhere
Iterationszahlen, die bei allen neu implementierten Funktionen zu beobachten
ist. Es müssen mehr Schleifen durchlaufen werden, was die Genauigkeit des
Ergebnisses erhöht, aber auch die Laufzeit.

Dass sich ausgerechnet die sqrt1()-Methode als besonders schnell herausstellt,
können wir besser erklären, wenn wir uns den erzeugten Assemblercode anschauen.

\vspace{8mm}

\textbf{sqrt1()-Beispiel:}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
root = 0.5 * (root + *a / root);
     495:	c5 e4 5e e7          	vdivps %ymm7,%ymm3,%ymm4
     499:	c5 dc 58 e7          	vaddps %ymm7,%ymm4,%ymm4
     49d:	c5 dc 59 fd          	vmulps %ymm5,%ymm4,%ymm7
     4a1:	c5 e4 5e e7          	vdivps %ymm7,%ymm3,%ymm4
     4a5:	c5 dc 58 e7          	vaddps %ymm7,%ymm4,%ymm4
     4a9:	c5 dc 59 fd          	vmulps %ymm5,%ymm4,%ymm7
     4ad:	c5 e4 5e e7          	vdivps %ymm7,%ymm3,%ymm4
     4b1:	c5 dc 58 e7          	vaddps %ymm7,%ymm4,%ymm4
     4b5:	c5 dc 59 e5          	vmulps %ymm5,%ymm4,%ymm4
     4b9:	c5 e4 5e dc          	vdivps %ymm4,%ymm3,%ymm3
     4bd:	c5 e4 58 dc          	vaddps %ymm4,%ymm3,%ymm3
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{sqrt2()-Beispiel:}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
root[1] = 0.5 * (root[1] + a[1] / root[1]);
     994:	c5 94 58 d2          	vaddps %ymm2,%ymm13,%ymm2
     998:	c5 6c 59 ed          	vmulps %ymm5,%ymm2,%ymm13
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{sqrt3()-Beispiel:}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  *root = 0.5 * (*root + *a / *root);
  f42:	c5 f8 28 42 f0       	vmovaps -0x10(%rdx),%xmm0
  f47:	c5 f8 5e d1          	vdivps %xmm1,%xmm0,%xmm2
  f4b:	c5 e8 58 d1          	vaddps %xmm1,%xmm2,%xmm2
  f4f:	c5 e8 59 d3          	vmulps %xmm3,%xmm2,%xmm2
  f53:	c5 f8 5e ca          	vdivps %xmm2,%xmm0,%xmm1
  f57:	c5 f0 58 ca          	vaddps %xmm2,%xmm1,%xmm1
  f5b:	c5 f0 59 d3          	vmulps %xmm3,%xmm1,%xmm2
  f5f:	c5 f8 5e ca          	vdivps %xmm2,%xmm0,%xmm1
  f63:	c5 f0 58 ca          	vaddps %xmm2,%xmm1,%xmm1
  f67:	c5 f0 59 cb          	vmulps %xmm3,%xmm1,%xmm1
  f6b:	c5 f8 5e c1          	vdivps %xmm1,%xmm0,%xmm0
  f6f:	c5 f8 58 c1          	vaddps %xmm1,%xmm0,%xmm0
  f73:	c5 f8 59 c3          	vmulps %xmm3,%xmm0,%xmm0
  f77:	c5 f8 29 41 f0       	vmovaps %xmm0,-0x10(%rcx)
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

Es finden also in allen drei Funktionen (genauer: jeweils bei der iterativen
Berechnung des neuen Wurzelwerts, der zum Vergleich in den Assembler-Snippets
herangezogen wurde) die in der Session vom 20.05.2020 vorgestellten SIMD-Befehle
\verb|vaddps| und \verb|vmulps| Anwendung. Hier werden also jeweils vier
Berechnungen auf einmal durchgeführt.

Es erscheint kontraintuitiv, dass die erste Methode schneller ist als die beiden
anderen Methoden, die fortgeschrittenere Konzepte zur Berechnung heranziehen.
Die Übersetzung in sehr ähnliche Patterns auf Assemblerebene kann das zumindest
teilweise erklären.

Zudem wäre es spannend, die entwickelten Methoden auch auf den Referenzrechnern
an der Hochschule auszuführen, um die Zeiten und den erzeugten Assemblercode mit
dem des nun genutzten, persönlichen Systems zu vergleichen. Es hat sich schon in
Aufgabe 1 gezeigt, dass das o. g. Setup (Ubuntu, etc.) leicht andere Ergebnisse
erzielt, als das in E203 der Fall gewesen wäre (vgl. E-Mail vom 15.04.2020).
Dies hat sich in Aufgabe 2 neben den resultierenden Zeiten mit Compilerwarnungen
wiederholt:

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\tiny]
  g++ -Wall -pedantic -march=native -mfpmath=sse -msse -O3 sqrt_opt.cc
  In file included from sqrt_opt.cc:9:0:
  sqrt_opt.h: In function ‘void measure_sqrt_time() [with long unsigned int LOOPS = 2]’:
  sqrt_opt.h:15:31: warning: ‘#‘target_mem_ref’ not supported by dump_expr#<expression error>’ 
  may be used uninitialized in this function [-Wmaybe-uninitialized]
     *initial = (1 << 29) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
                            ~~~~~^~~~~
  sqrt_opt.h: In function ‘void measure_sqrt_time() [with long unsigned int LOOPS = 3]’:
  sqrt_opt.h:15:31: warning: ‘#‘target_mem_ref’ not supported by dump_expr#<expression error>’ 
  may be used uninitialized in this function [-Wmaybe-uninitialized]
     *initial = (1 << 29) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
                            ~~~~~^~~~~
  sqrt_opt.h: In function ‘void measure_sqrt_time() [with long unsigned int LOOPS = 4]’:
  sqrt_opt.h:15:31: warning: ‘#‘target_mem_ref’ not supported by dump_expr#<expression error>’ 
  may be used uninitialized in this function [-Wmaybe-uninitialized]
     *initial = (1 << 29) + (*ai >> 1) - (1 << 22) - 0x4C000;
                            ~~~~~^~~~~
\end{lstlisting}

Laut erneuter E-Mail vom 14.05.2020 können die Warnungen allerdings
vernachlässigt werden. Es scheint sich um undefiniertes Verhalten durch nicht
initialisierten Speicher zu handeln.

\section{Übungsblatt 3: k-d-Baum}

\subsection{Die implementierten Funktionen}

Die folgenden Listings beinhalten die Funktionen, die zu implmentieren waren.
Dabei wird weitestegehend auf Beschreibungen verzichtet, die Kommentare im
Quelltext sollten zur Erläuterung ausreichen.

\vspace{8mm}

\textbf{split()}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  void BoundingBox::split(BoundingBox & left, BoundingBox & right) {
    // the box is split along the longest axis, so we calculate:
    FLOAT lengthX = fabs(max[0] - min[0]);
    FLOAT lengthY = fabs(max[1] - min[1]);
    FLOAT lengthZ = fabs(max[2] - min[2]);
  
    // depending on which axis is the longest, we cut the area in half
    if(lengthX >= lengthY && lengthX >= lengthZ) {
      // the x-axis is the longest, so we split there
      left.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0], min[1], min[2]});
      left.max = Vector<FLOAT, 3>({min[0] + (lengthX / 2), max[1], max[2]});
      right.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0] + (lengthX / 2), min[1], min[2]});
      right.max = Vector<FLOAT, 3>({max[0], max[1], max[2]});
    } else if (lengthY >= lengthX && lengthY >= lengthZ) {
      // the y-axis is the longest, so we split there
      left.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0], min[1], min[2]});
      left.max = Vector<FLOAT, 3>({max[0], min[1] + (lengthY / 2), max[2]});
      right.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0], min[1] + (lengthY / 2), min[2]});
      right.max = Vector<FLOAT, 3>({max[0], max[1], max[2]});
    } else if (lengthZ >= lengthX && lengthZ >= lengthY) {
       // the z-axis is the longest, so we split there
      left.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0], min[1], min[2]});
      left.max = Vector<FLOAT, 3>({max[0], max[1], min[2] + (lengthZ / 2)});
      right.min = Vector<FLOAT, 3>({min[0], min[1], min[2] + (lengthZ / 2)});
      right.max = Vector<FLOAT, 3>({max[0], max[1], max[2]});
    }
  }
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{contains()}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  bool BoundingBox::contains(Vector<FLOAT, 3> v) {
    // check if x, y and z are in between min and max
    return (v[0] >= min[0] && v[0] <= max[0]) &&
           (v[1] >= min[1] && v[1] <= max[1]) &&
           (v[2] >= min[2] && v[2] <= max[2]);
  }
  
  bool BoundingBox::contains(Triangle<FLOAT> *triangle) {
    // a boundingBox contains a triangle if at least one of the three
    // corner points is contained in the boundingBox, so we check for
    // each of them
    return contains(triangle->p1) ||
           contains(triangle->p2) ||
           contains(triangle->p3);
  }
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{buildTree() [1]}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  KDTree * KDTree::buildTree(KDTree * tree, std::vector< Triangle<FLOAT> *> & triangles) {
    // if there are less than MAX_TRIANGLES_PER_LEAF triangles, we don't need to
    // split the tree any further
    if(MAX_TRIANGLES_PER_LEAF >= triangles.size()) {
      tree->triangles.insert(tree->triangles.end(), triangles.begin(), triangles.end());
      return nullptr;
    }
  
    // this means there are more than MAX_TRIANGLES_PER_LEAF triangles, so we
    // create children nodes
    tree->left = new KDTree();
    tree->right = new KDTree();
  
    // we split the bounding box of our current tree node in half, assigning them
    // to the left and right child node
    tree->box.split(tree->left->box, tree->right->box);
  
    // we create containers for our soon-to-be separated triangles
    std::vector<Triangle<FLOAT> *> trianglesLeft;
    std::vector<Triangle<FLOAT> *> trianglesRight;
  
    // now we need to check where each triangle is supposed to go
    for(std::vector<Triangle<FLOAT> *>::iterator t = triangles.begin(); t != triangles.end(); ++t) {
      // we check if the bounding boxes contain the triangle
      bool isInLeftBox = tree->left->box.contains(*t);
      bool isInRightBox = tree->right->box.contains(*t);
      if(isInLeftBox && isInRightBox) {
        // this triangle stays with the current node
        tree->triangles.push_back(*t);
      } else if (isInLeftBox) {
        // this triangle belongs to the left child
        trianglesLeft.push_back(*t);
      } else if (isInRightBox) {
        // this triangle belongs to the right child
        trianglesRight.push_back(*t);
      }
      
    }
  
    // building the subtrees recursively
    tree->buildTree(tree->left, trianglesLeft);
    tree->buildTree(tree->right, trianglesRight);
  
  
    return tree;
  }
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{buildTree() [2]}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  KDTree *  KDTree::buildTree(std::vector< Triangle<FLOAT> *> & triangles)  {
    // this function is being called by the raytracer before the actual
    // raytracing, handing over all the triangles from the object
  
    // We create a new Tree as our root node
    KDTree * root = new KDTree();
  
    // we initialize the bounding box with infinity values to minimize them
    // during the next step
  
    FLOAT inf = std::numeric_limits<FLOAT>::infinity();
  
    Vector<FLOAT, 3> boundingBoxMin = { inf, inf, inf };
    Vector<FLOAT, 3> boundingBoxMax = { -inf, -inf, -inf };
  
    // We calculate the minimum and maximum vector of all the triangles
    // in order to calculate our all-surrounding bounding box
    for (auto const &triangle : triangles)
    {
      boundingBoxMin[0] = std::min(std::min(std::min(boundingBoxMin[0], triangle->p1[0]), triangle->p2[0]), triangle->p3[0]);
      boundingBoxMin[1] = std::min(std::min(std::min(boundingBoxMin[1], triangle->p1[1]), triangle->p2[1]), triangle->p3[1]);
      boundingBoxMin[2] = std::min(std::min(std::min(boundingBoxMin[2], triangle->p1[2]), triangle->p2[2]), triangle->p3[2]);
  
      boundingBoxMax[0] = std::max(std::max(std::max(boundingBoxMax[0], triangle->p1[0]), triangle->p2[0]), triangle->p3[0]);
      boundingBoxMax[1] = std::max(std::max(std::max(boundingBoxMax[1], triangle->p1[1]), triangle->p2[1]), triangle->p3[1]);
      boundingBoxMax[2] = std::max(std::max(std::max(boundingBoxMax[2], triangle->p1[2]), triangle->p2[2]), triangle->p3[2]);
    }
  
    // Some YAML formatted output
    std::cerr << "kdtree:" << std::endl;
    std::cerr << "  min:" << std::endl;
    std::cerr << "    x: " << boundingBoxMin[0] << std::endl;
    std::cerr << "    y: " << boundingBoxMin[1] << std::endl;
    std::cerr << "    z: " << boundingBoxMin[2] << std::endl;
    std::cerr << "  max:" << std::endl;
    std::cerr << "    x: " << boundingBoxMax[0] << std::endl;
    std::cerr << "    y: " << boundingBoxMax[1] << std::endl;
    std::cerr << "    z: " << boundingBoxMax[2] << std::endl;
  
    // We construct the bounding box with the paramaters we just calculated
    root->box = BoundingBox(boundingBoxMin, boundingBoxMax);
  
    // Then we call the buildTree() function on the root node, which starts the
    // process of recursive splitting
    root->buildTree(root, triangles);
  
    // we then return the root node
  
    return root;
  }
\end{lstlisting}

\vspace{8mm}

\textbf{hasNearestTriangle()}

\begin{lstlisting}[language=C++,basicstyle=\footnotesize]
  bool KDTree::hasNearestTriangle(Vector<FLOAT,3> eye, Vector<FLOAT,3> direction, Triangle<FLOAT> *  & nearest_triangle, FLOAT &t, FLOAT &u, FLOAT &v, FLOAT minimum_t) {
    // if the ray doesn't intersect with the bounding box, we can ignore it
    if(!box.intersects(eye, direction)) {
      return false;
    }
  
    // Execute test for each subtree if a subtree exists
    if (left != nullptr && left->hasNearestTriangle(eye, direction, nearest_triangle, t, u, v, minimum_t)) {
      minimum_t = t;
    }
    if (right != nullptr && right->hasNearestTriangle(eye, direction, nearest_triangle, t, u, v, minimum_t)) {
      minimum_t = t;
    }
  
    // Check each of the triangles for the nearest intersection
    for(std::vector<Triangle<FLOAT> *>::iterator tr = triangles.begin(); tr != triangles.end(); ++tr) {
      // if we actually check, we need to increase the counter
      stats.no_ray_triangle_intersection_tests++;
  
      // Check if one of the triangles intersects
      if ((*tr)->intersects(eye, direction, t, u, v, minimum_t))
      {
        // This means we have a hit, so we increase
        // the counter for "intersections found"
        stats.no_ray_triangle_intersections_found++;
        if (nearest_triangle == nullptr || t < minimum_t)
        {
          minimum_t = t;
          nearest_triangle = (*tr);
        }
      }
    }
  
    t = minimum_t;
  
    return nearest_triangle != nullptr;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{Vergleich der Ausführungszeiten}

Die folgende Tabelle listet den Vergleich von fünf Durchläufen auf (in Sekunden):

\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{|l|r|r|}
  \hline
  (In Sekunden)         & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Ohne Optimierungen}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Mit Optimierungen}} \\ \hline
  Durchgang 1           & 7,67601                                          & 1,65188                                         \\ \hline
  Duchgang 2            & 7,41473                                          & 1,61339                                         \\ \hline
  Durchgang 3           & 7,39627                                          & 1,58406                                         \\ \hline
  Durchgang 4           & 7,76087                                          & 1,5689                                          \\ \hline
  Durchgang 5           & 8,21029                                          & 1,57715                                         \\ \hline
  \textbf{Durchschnitt} & \textbf{7,691434}                                & \textbf{1,599076}                               \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

Eine Verbesserung um ca. 80\% konnte erzielt werden. Dies zeigt eindrucksvoll,
wie effektiv der (nicht einmal komplett nach Lehrbuch implementierte) k-d-Baum
im Vergleich zur zuvor angewendeten Brute-Force-Methode ist. Erklärt werden kann
dies mit einem Blick auf die Anzahl der durchgeführten Schnittpunkt-Tests:

\begin{table}[ht]
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Ohne Optimierungen}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mit Optimierungen}} \\ \hline
  Anz. Tests             & Anz. gefunden            & Anz. Tests            & Anz. gefunden           \\ \hline
  519.950.720            & 38.215                   & 139.090.305           & 36.806                  \\ \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

Die Anzahl der gefundenen Schnittpunkte ist nur geringfügig gesunken (um
ca. 4\%, was durch den Faktor \verb|minimum_t| und die eingesetzten
Näherungsverfahren erklärt werden kann). Im Gegensatz dazu konnte aber die
Anzahl der durchgeführten Schnittpuktests drastisch gesenkt werden, um ca. 75\%.
Dies deckt sich sehr genau mit der gemessenen Zeitersparnis.

\end{document}
